% ==============================================================================
% PG - Wallace Kruger Junior
% Capítulo 4 - Implementação e Apresentação
% ==============================================================================
\chapter{Implementação e Apresentação}
\label{sec-implementacao}
 Neste capítulo serão apresentados aspectos da implementação do sistema, assim
como os resultados alcançados por meio de capturas de tela. As seções~\ref{sec-implementacao-imple-back} e~\ref{sec-implementacao-imple-front} abordam aspectos de estrutura e organização do código fonte do \textit{back-end} e do \textit{front-end}, respectivamente, do sistema desenvolvido. A Seção~\ref{sec-implementacao-apre} apresenta os resultados obtidos através da exposição de funcionalidades e telas.

\section{Implementação do Back-end}
\label{sec-implementacao-imple-back}

Conforme comentado nesse texto nas subseções~\ref{sec-fundteo-arq-clean}, \ref{sec-fundteo-frameweb}, \ref{sec-modelagem-projeto-arq} e no Documento de Projeto de Sistema, anexo desta monografia, o sistema \textit{GanttBox} se baseia principalmente nas arquiteturas de softwares \textit{Clean Architecture}~\cite{martin2018clean} e na arquitetura proposta pelo FrameWeb~\cite{souza:celebratingfalbo20}. Assim, para organização do \textit{Back-end}, pretendeu-se projetar uma estrutura de diretórios de maneira a se tornar mais próximo possível ao que se é modelado nestes métodos. A Figura~\ref{figura-back-dir} apresenta a estrutura de diretórios do \textit{Back-end}. 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{figuras/fig-implementacao-back-dir.png}
	\caption{Estrutura dos Diretórios no Back-End}
	\label{figura-back-dir}
\end{figure}

No diretório \textbf{src} econtra-se o código fonte do \textit{Back-end}. Dentro dele, existe um outro diretório chamado \textbf{shared}, pasta na qual estão presentes todas as classes, \textit{templates} e interfaces que serão utilizados em vários pontos do código de forma a se componentizar, modularizar e reutilizar código. Em outras palavras, é um diretório de compartilhamento de arquivos e funcionalidades que solucionam reincidentes pequenos problemas, por exemplo, classes de tratamento de erros, funções validadoras e \textit{templates} HTML para envios de e-mail. Na Figura~\ref{figura-back-shared} podemos notar parte do código da classe \textbf{Validators}, presente em \textbf{src/shared/util}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figuras/fig-implementacao-back-shared.png}
	\caption{Parte do Código da Classe Validators}
	\label{figura-back-shared}
\end{figure}

Conforme pode ser visualizado na figura, a função validadora de CPF será utilizada na criação e edição de uma \textit{lead}, criação e edição de um cliente e criação e edição de um colaborador.

Ainda dentro do diretório \textbf{shared}, um importante arquivo que deve ser pontuado é o \textbf{routes.ts}, presente em \textbf{src/shared/infraestructure/routes}.
Conforme pode ser visualizado na Figura~\ref{figura-back-routes}, este arquivo é a porta de entrada para as requisição HTTP advindas de fora da API (\textit{Application Programming Interface}), utilizando-se as bibliotecas do framework \textit{Express.js}. Logo, para cada requisição que chegar ao \textit{Back-end} com final de URL \textit{`/leads'}, por exemplo, este arquivo direcionará a chamada para o específico arquivo de rotas \textbf{leads.routes.ts}, presente em \textbf{src/salesManagement/infraestructure/routes} e conforme será comentado mais a frente nesta subseção.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figuras/fig-implementacao-back-routes.png}
	\caption{Parte do Código de routes.ts}
	\label{figura-back-routes}
\end{figure}

Retomando a observação na Figura~\ref{figura-back-dir}, podemos ainda notar outros três diretórios inclusos em \textbf{src} (\textbf{salesManagement}, \textbf{projectManagement} e \textbf{userManagement}). Estas três pastas representam os módulos do sistema ou subsistemas, conforme apresentado na Seção~\ref{sec-modelagem-requisitos-subsistemas} e no Documento de Especificação de Requisitos. Em cada um desses diretórios, que representam os subsistemas, existe a mesma estrutura de sub-diretórios conforme explicado a seguir:

\begin{itemize}
	   	\item \textbf{/application}: Este diretório representa o pacote de aplicação dentro da camada de negócios do FrameWeb e a camada de Casos de Uso, na Clean Architecture. Contém todos os casos separados por classes especializadas que conterão todas as regras de negócio do respectivo subsistema.
	   	   
	   	   Podemos tomar como exemplo a classe \textbf{CreateLeadUseCase}, presente em \textbf{src/salesManagement/application/Lead}, representada na Figura~\ref{figura-back-create-lead}.
	   	       
	   	       \begin{figure}[h]
            	\centering
            	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figuras/fig-implementacao-back-create-lead.png}
            	\caption{Parte do Classe CreateLeadUseCase}
            	\label{figura-back-create-lead}
              \end{figure}
	        
	        Esta classe é responsável especificamente para a cuidar das regras da criação de uma \textit{Lead} no sistema, isto é, uma classe especializada para a criação da \textit{Lead}. Desta forma, o \textit{Back-end}, tenta colocar em prática um dos princípios postuladas no SOLID, pontualmente neste caso, o SRP (Single-responsibility principle), ou Princípio da Responsabilidade Única, onde cada classe deve ser especializada em um único assunto e possuir apenas uma responsabilidade dentro da aplicação.
	
	    \item \textbf{/domain}: Este diretório representa o pacote de domínio da camada de negócios do FrameWeb e a camada central de Entidades na Clean Architecture. Contém todas as classes, entidades, do domínio do problema e representam as tabelas do banco de dados.
	    
	    Podemos progredir na mesma linha e exemplificar a classe \textbf{Lead}, presente em \textbf{src/salesManagement/domain/Lead}, representada na Figura~\ref{figura-back-lead}.
	    
	    \begin{figure}[h]
            	\centering
            	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figuras/fig-implementacao-back-lead.png}
            	\caption{Parte da Classe Lead}
            	\label{figura-back-lead}
        \end{figure}
        
        Podemos notar os atributos da classe e perceber algumas anotações como \textit{Column}, \textit{ManyToOne}, dentre outras, que serão de suma importância para fazer o mapeamento com as tabelas pelo ORM (Object Relational Mapper) escolhido neste projeto, \textbf{TypeORM}.
	    
	    \item \textbf{/dtos}: Este diretório como já explicado em algumas partes deste texto, contém os  DTOs (\textit{Data Transfer Objects}), que são classes criadas quando necessárias e que contribuem para uma comunicação eficiente entre as camadas da arquitetura e aumentam a segurança dos dados de forma geral.
	    
	    Podemos exemplificar a implementação com a classe \textbf{FunnelSlotDTO}, presente em \textbf{src/salesManagement/dtos}, representada na Figura~\ref{figura-back-dto}.
	    
	    \begin{figure}[h]
            	\centering
            	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figuras/fig-implementacao-back-dto.png}
            	\caption{Parte da Classe FunnelSlotDTO}
            	\label{figura-back-dto}
        \end{figure}
        
        O uso dos DTOs pode trazer vários benefícios práticos. Na segurança, podemos pontuar situações em que não queremos trazer determinadas informações para o \textit{Front-end}, então nesse caso, poderíamos criar uma classe DTO específica, inserindo apenas atributos que queremos levar da resposta da requisição. Estamos implementando o objeto que será utilizado na transferência dos dados, logo, dessa forma, também podemos pontuar casos de melhoria em eficiência, por exemplo, em situações de transferência de grande quantidades de dados, 10 mil, 100 mil ou mais registros, talvez nem todos os atributos da classe entidade são necessários nesta transferência, logo criamos uma classe DTO, colocando apenas os atributos que serão necessários, fazendo com que a resposta da requisição se torne muito mais leve (tamanho em bytes). Fazendo uma analogia na Figura~\ref{figura-back-dto}, supondo que em 100 mil registros a informação de cor representada pelo atributo \textit{color}, não fosse necessária, então removeríamos este atributo e o seu mapeamento do construtor da classe de entidade. Dessa forma, economizaríamos 100 mil atributos na transferência dos dados. Podemos ainda imaginar cenários mais caóticos, com muitos atributos, e como o uso dessa abordagem poderia otimizar ainda mais a troca da informação.
	    
	    \item \textbf{/infraestructure}: Neste diretório existem ainda mais 2 subdiretórios internos:
	        \begin{itemize}
	            \item \textbf{/repositories}: Neste diretório estão presente os arquivos de repositórios, classes que fazem as consultas ao banco de dados e suas respectivas interfaces.
	            
	            Um exemplo da implementação estão apresentados nas figuras~\ref{figura-back-repo-inter-client} e~\ref{figura-back-repo-client}.
	            
	            \begin{figure}[h]
                    	\centering
                    	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figuras/fig-implementacao-back-repo-inter.png}
                    	\caption{Parte da Interface IClientRepository}
                    	\label{figura-back-repo-inter-client}
                \end{figure}
                
                \begin{figure}[h]
                    	\centering
                        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{figuras/fig-implementacao-back-repo-client.png}
                    	\caption{Parte da Classe ClientRepository}
                    	\label{figura-back-repo-client}
                \end{figure}
                
	            
	            \item \textbf{/routes}: Este diretório contém as rotas específicas de cada \textit{endpoint}, advindo da rota base do sistema que já foi pontuada anteriormente na Figura~\ref{figura-back-routes}.
	            
	            A Figura~\ref{figura-back-routes-lead} mostra um exemplo de implementação do arquivo \textbf{leads.routes.ts}, presente em \textbf{src/salesManagement/infraestructure/routes}, indicando que para cada URL e método HTTP específico será chamado um método do controlador que será comentado no próximo item da seção.
	            
	            \begin{figure}[h]
                    	\centering
                        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{figuras/fig-implementacao-back-routes-lead.png}
                    	\caption{Parte do Código de lead.routes.ts}
                    	\label{figura-back-routes-lead}
                \end{figure}
	        \end{itemize}
	
	    \item \textbf{/interfaces}: Neste diretório também existem dois subdiretórios internos:
	    
	    \begin{itemize}
	            \item \textbf{/controllers}: Neste diretório estão presentes os arquivos controladores do \textbf{Back-end}. Estas classes serão responsáveis por recepcionar as requisições passadas pelos arquivos de rota, recepcionar os respectivos dados que possam vir no cabeçalho, corpo, ou outra forma embutida no métopo HTTP e finalmente chamar o correto caso de uso, delegando o papel dentro da arquitetura.  
	            
	            Um exemplo da implementação dos controladores esta na classe \textbf{LeadController}, presente em \textbf{src/salesManagement/interfaces/controllers}, representada na Figura~\ref{figura-back-controller}.
	            
	            \begin{figure}[h]
                    	\centering
                    	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figuras/fig-implementacao-back-controller.png}
                    	\caption{Parte da Classe LeadController}
                    	\label{figura-back-controller}
                \end{figure}
                
	            
	            \item \textbf{/middllewares}: Finalmente, o último repositório que deve ser pontuado dentro da estrutura montada são os \textit{middllewares}, neles estão presentes os arquivos de \textit{middllewares} que funcionam como úteis interfaces entre as rotas e os métodos dos controladores se houver a necessidade de alguma validação, adição ou remoção de informação das requisições advindas dos arquivos de rotas.
	            
	            Um bom exemplo para se pontuar aqui é um \textit{middlleware} que, na realidade, esta presente em \textbf{src/shared/interfaces/middllewares} mas atende como exercício de demonstração. O \textit{middlleware} pode ser visualizado na Figura~\ref{figura-back-mid}, fazendo a validação do \textit{token} e validando se usuário está logado no sistema ou não, isto é, se ele possui permissão para acessar o recurso requerido.
	            
	            \begin{figure}[h]
                    	\centering
                        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{figuras/fig-implementacao-back-mid.png}
                    	\caption{Parte do Código de lead.routes.ts}
                    	\label{figura-back-mid}
                \end{figure}
	        \end{itemize}
	
\end{itemize}

Outros arquivos relevantes que merecem ser pontuados no \textit{Back-end}:
\begin{itemize}
	            \item \textbf{/src/shared/infraestructure/server.ts}: Arquivo responsável pela inicialização do servidor e inclusão dos demais arquivos e pacotes que serão utilizados;
	            
	            \item \textbf{/src/.env}: Arquivo que armazena informações das variáveis de ambiente e configurações para comunicação com o banco de dados;
	            
	            \item \textbf{package.json}: Arquivo JSON (\textit{JavaScript Object Notation}), que exibe algumas informações do projeto, bem como formas de executá-lo e também lista as dependências necessária para execução do mesmo;
	            
	            \item \textbf{tsconfig.json}: Arquivo JSON (\textit{JavaScript Object Notation}), que especifica os arquivos e configurações de compilação necessárias para o projeto.
\end{itemize}



\section{Implementação do Front-end}
\label{sec-implementacao-imple-front}
De forma análoga ao \textit{Back-end}, tentou-se projetar no \textit{Front-end}, uma estrutura robusta, pensada para escalar o software e seguindo os princípios das boas práticas de programação orientada a objetos.
Podemos visualizar a estrutura de diretórios do \textit{Front-end} através da Figura~\ref{figura-front-dir}.

\begin{figure}[h]
	\centering
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{figuras/fig-implementacao-front-dir.png}
	\caption{Estrutura de Diretórios do Front-End}
	\label{figura-front-dir}
\end{figure}

A figura mostra a estrutura padrão de um projeto no \textit{framework} Angular, escolhido para o desenvolvimento das páginas do lado do cliente. Dentro do diretório \textbf{src}, existem mais três sub-diretórios. O diretório \textbf{assets}, onde estão localizadas todas as imagens utilizadas para a montagem das telas. Além disso, esta presente também o diretório \textbf{environments}, onde devem estar os arquivos de variáveis de ambiente do \textit{front}, para exemplificar podemos visualizar a Figura~\ref{figura-front-env}.

\begin{figure}[h]
	\centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{figuras/fig-implementacao-front-env.png}
	\caption{Variáveis de ambiente de desenvolvimento no Front-end}
	\label{figura-front-env}
\end{figure}

A Figura~\ref{figura-front-env} mostra as variáveis de ambiente de desenvolvimento do arquivo \textbf{environments.ts}, presente em \textbf{src/environments/environments.ts}. Nesse caso a variável \textbf{URL\_GB\_BACK} está configurada para apontar para o \textit{Back-end} rodando localmente na porta 3000 em ambiente de desenvolvimento. Outros arquivos de configurações podem ser criados além de \textbf{environments.ts} e \textbf{environments.prod.ts} presentes neste projeto, conforme necessidade de homologação ou outros ambientes de teste.

Por último e mais importante, um diretório abaixo do \textbf{src} está o diretório \textbf{app}, nele de fato estão presentes todos os arquivos do \textit{front} codificados no desenvolvimento da ferramenta. Dentro deste diretório \textbf{app}, esta presente a pasta \textbf{shared} que terá a mesma ideia do diretório de também mesmo nome no \textit{back}, a saber: compartilhamento de recursos, funcionalidades, componentes e serviços que serão utilizadas por todos os outros módulos. Além do diretório \textbf{shared}, estão também presentes as pastas \textbf{salesManagement}, \textbf{projectManagement} e \textbf{userManagement}, representando e dividindo componentes, serviços e outros arquivos por subsistema. A seguir, será explicitado a mesma estrutura presente nesses três diretórios, que pode ser visualizada na Figura~\ref{figura-front-dir-subs} e conforme feito da forma similar para o \textit{back}.

\begin{figure}[h]
	\centering
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{figuras/fig-implementacao-front-dir-subs.png}
	\caption{Estutura de Diretórios dos Subsistemas no Front-end}
	\label{figura-front-dir-subs}
\end{figure}

\begin{itemize}
	            \item \textbf{/dtos}: Este diretório conterá as mesmas classes do diretório de também mesmo nome no \textit{Back-end}. De forma, que haja um espelhamento dos atributos das classes e a comunicação entre cliente e servidor ocorra corretamente.
	            
	            \item \textbf{/models}: Também conterá espelhamento das classes de entidades do \textit{Back-end}, que em grande parte dos casos também se faz útil na comunicação.
	            
	            \item \textbf{/pages}: Este diretório conterá todos os componentes que formarão as páginas do sistema. Um componente no \textit{framework} Angular é composto nesse projeto e na grande maioria de outras aplicações do mercado por um arquivo HTML, sendo o \textit{template} do componente, um arquivo Typescript, contento a lógica de programação por trás da página, um arquivo CSS, dando estilização e um arquivo de testes.
	            
	            Para exemplificação de um componente podemos visualizar as figuras~\ref{figura-front-html} e~\ref{figura-front-ts} ilustrando respectivamente os arquivos HTML e Typescript do componente modal de criação de uma Lead.
	            
	            \begin{figure}[h]
                	\centering
                    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{figuras/fig-implementacao-front-html.png}
                	\caption{Arquivo HTML do Componente LeadFormModal}
                	\label{figura-front-html}
                \end{figure}
                
                \begin{figure}[h]
                	\centering
                    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{figuras/fig-implementacao-front-ts.png}
                	\caption{Arquivo Typescript do Componente LeadFormModal}
                	\label{figura-front-ts}
                \end{figure}
	            
	            \item \textbf{/services}: Este diretório conterá todos os serviços do respectivo subsistema, organizado por entidades. Os serviços de forma geral são usados no Angular para manter a lógica de negócio, compartilhando informações e funcionalidades entre os componentes. O seu maior uso acontece para interação do \textit{front} com o \textit{back} através de chamadas REST pelo protocolo HTTP.
	            
	            Podemos exemplificar a implementação dos serviços neste projeto através da Figura~\ref{figura-front-service}.
	            
	            \begin{figure}[h]
                	\centering
                    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{figuras/fig-implementacao-front-ser.png}
                	\caption{Parte do Código da Classe LeadService}
                	\label{figura-front-service}
                \end{figure}
	            
	            Podemos retomar atenção novamente na Figura~\ref{figura-front-ts} e observar a injeção de dependência deste serviço no construtor.
	            
\end{itemize}

Outros arquivos relevantes que merecem ser pontuados no \textit{Front-end}:
\begin{itemize}
	            \item \textbf{/src/app/shared/services/interceptor.service.ts}: Este arquivo será um interceptador de requisições que chegam e saem do \textit{Front-end}, podendo manipulá-las de forma que adicione ou remova alguma informação, ou ainda execute alguma ação;
	            
	            \item \textbf{/src/app/app.component.html}: Este arquivo é o componente pai de todos os outros componentes, ele chamará cada um de acordo com as solicitações de rotas;
	            
	            \item \textbf{/src/app/app.module.ts}: Este arquivo é o módulo geral do projeto, que importará todos os outros módulos, componentes e serviços para disponibilização e utilização dos mesmos;
	            
	            \item \textbf{/src/app/app-routing.module.ts}: Este arquivo conterá as configurações de rotas de navegação da aplicação;
	            
	            \item \textbf{package.json}: Arquivo JSON (\textit{JavaScript Object Notation}), que exibe algumas informações do projeto, bem como formas de executá-lo e também lista as dependências necessária para execução do mesmo;
	            
	            \item \textbf{tsconfig.json}: Arquivo JSON (\textit{JavaScript Object Notation}), que especifica os arquivos e configurações de compilação necessárias para o projeto.
\end{itemize}

\section{Apresentação do Sistema}
\label{sec-implementacao-apre}

Esta seção mostra os resultados da fase de implementação até onde conseguiu-se desenvolver dentro do prazo da entrega desta monografia. O sistema GanttBox será apresentado por meio de uma série de capturas de telas, divididas pelos respectivos subsistemas de forma a instruir melhor e organizar a exposição das telas e funcionalidades.

\subsection{UserManagement}

Ao acessar o sistema pela primeira vez o visitante se deparará com a tela de Login apresentada na Figura~\ref{figura-tela-login}.

\begin{figure}[h]
	\centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-apresentacao-login.png}
	\caption{Tela de Login}
	\label{figura-tela-login}
\end{figure}

Como ele ainda não possuirá acesso ao sistema deverá clicar no \textit{link} \textit{Criar Conta}, então acessará a tela de cadastro apresentada na Figura~\ref{figura-tela-criar-conta}.

\begin{figure}[h]
	\centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-apresentacao-criar-conta.png}
	\caption{Tela de Criar Conta}
	\label{figura-tela-criar-conta}
\end{figure}

Após preencher todos os seus dados e da sua empresa nos formulários, o sistema criará a conta de Colaborador Gestor e enviará um e-mail com suas credenciais de acessos geradas automaticamente. Posteriormente o sistema o levará novamente para a tela de \textit{login} e avisará que a conta foi criada com sucesso. O e-mail de boas vinda pode ser visualizado na Figura~\ref{figura-email-criar-conta} e o aviso de sucesso na criação da conta, pode ser visto na Figura~\ref{figura-tela-conta-criada}.

\begin{figure}[h]
	\centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-apresentacao-email-criar-conta.png}
	\caption{E-mail Criação de Conta}
	\label{figura-email-criar-conta}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-apresentacao-conta-criada.png}
	\caption{Modal Conta Criada}
	\label{figura-tela-conta-criada}
\end{figure}

Assim que o Gestor receber o e-mail com suas credenciais e realizar a autenticação na tela de login, no seu primeiro acesso, receberá uma sugestão de troca de senha conforme pode ser visualizada na Figura~\ref{figura-tela-primeiro-acesso}.

\begin{figure}[h]
	\centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-apresentacao-primeiro-acesso.png}
	\caption{Tela de Primeiro Acesso}
	\label{figura-tela-primeiro-acesso}
\end{figure}

O Gestor pode optar por já altear a senha naquele exato momento, ou num segundo momento se assim preferir, acessando o menu \textit{Configurações -> Trocar Senha}. A tela de troca de senha pode ser visualizada pela Figura~\ref{figura-tela-trocar-senha}.

\begin{figure}[h]
	\centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-apresentacao-trocar-senha.png}
	\caption{Tela Trocar Senha}
	\label{figura-tela-trocar-senha}
\end{figure}

Quando realizar a troca senha receberá um e-mail de confirmação que pode ser visualizado na Figura~\ref{figura-email-senha-alterada}.

\begin{figure}[h]
	\centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-apresentacao-email-trocar-senha.png}
	\caption{E-mail Senha Alterada}
	\label{figura-email-senha-alterada}
\end{figure}

Uma última funcionalidade a ser pontuada deste subsistema disponível no GanttBox é o esquecimento de senha. O modal de esquecimento de senha pode ser visualizado na Figura~\ref{figura-tela-modal-esquecer-senha}.

\begin{figure}[h]
	\centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-apresentacao-esquecer-senha.png}
	\caption{Modal Esquecer Senha}
	\label{figura-tela-modal-esquecer-senha}
\end{figure}

Após o usuário do sistema, preencher o e-mail vinculado à sua conta GanttBox, receberá um email com as instruções para acessar o sistema novamente.

\begin{figure}[h]
	\centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-apresentacao-email-esquecer-senha.png}
	\caption{E-mail Esquecimento de Senha}
	\label{figura-email-esquecer-senha}
\end{figure}

Clicando no botão do e-mail disparado poderá redefinir sua senha e voltar ter acesso ao sistema. A tela de redefinição de senha pode ser visualizada na Figura~\ref{figura-tela-redefinir-senha}.

\begin{figure}[h]
	\centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-apresentacao-redefinir-senha.png}
	\caption{Tela Redefinir Senha}
	\label{figura-tela-redefinir-senha}
\end{figure}

\subsection{SalesManagement}

Como já pontuado em algumas partes deste texto, somente o Gestor terá acesso ao subsistema de vendas. Após se autenticar, o Gestor terá acesso ao menu de vendas clicando em Vendas no menu superior da barra de navegação. Ao entrar no menu vendas, terá a visão do funil de vendas, que num primeiro momento estará vazio, isto é, sem \textit{leads} cadastradas. O funil de vendas num momento inicial pode ser visualizado pela Figura~\ref{figura-tela-funil-vendas}.

\begin{figure}[h]
	\centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-apresentacao-funil-de-vendas.png}
	\caption{Tela Funil de Vendas}
	\label{figura-tela-funil-vendas}
\end{figure}

O Gestor então poderá criar a primeira Lead, clicando no botão ``Criar Lead'', logo abaixo do Kanban de vendas. O modal de criação de uma \textit{lead} pode ser visualizado através da Figura~\ref{figura-modal-criar-lead}.

\begin{figure}[h]
	\centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-apresentacao-criar-lead.png}
	\caption{Modal Criar Lead}
	\label{figura-modal-criar-lead}
\end{figure}

Com uma \textit{lead} criada, o Gestor poderá editar e visualizar informações da mesma dando um duplo click sobre o \textit{card} que a representa. A Figura~\ref{figura-modal-editar-lead} mostra o modal de edição de uma \textit{lead}, bem como as opções de exclusão e declaração de perda, através de botões no mesmo modal.

\begin{figure}[h]
	\centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-apresentacao-editar-lead.png}
	\caption{Modal Editar Lead}
	\label{figura-modal-editar-lead}
\end{figure}

Quando uma \textit{lead} é movida para o status de tipo ``proposta'' no Kanban, o sistema exigirá a criação de uma proposta, conforme pode ser visualizado na Figura~\ref{figura-modal-criar-proposta}. Caso o Gestor cancele a criação da proposta, o \textit{card} que representa a \textit{lead} voltar pra o status de tipo ``Interesse''.

\begin{figure}[h]
	\centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-apresentacao-criar-proposta.png}
	\caption{Modal Criar Proposta}
	\label{figura-modal-criar-proposta}
\end{figure}

Quando criada a proposta o Gestor poderá visualiza-la ou edita-la. A Figura~\ref{figura-modal-editar-proposta} mostra o modal da \textit{lead}, com suas respectivas funções para esta localização do \textit{card}.

\begin{figure}[h]
	\centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-apresentacao-editar-proposta.png}
	\caption{Modal Visualizar Lead no Slot Proposta}
	\label{figura-modal-editar-proposta}
\end{figure}

Caso a negociação avance, o Gestor moverá o \textit{card} da \textit{lead} para o status de tipo ``Contrato''. Ao mover, da mesma forma colocada anterior, o sistema exigirá a criação do contrato, se não retornará a \textit{lead} para o \textit{slot} anterior. O modal de criação do contrato pode ser visualizado na Figura~\ref{figura-modal-criar-contrato}.

\begin{figure}[h]
	\centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-apresentacao-criar-contrato.png}
	\caption{Modal Criar Contrato}
	\label{figura-modal-criar-contrato}
\end{figure}

A Figura~\ref{figura-modal-editar-contrato} mostra o modal de visualização e edição de contrato com suas respectivas funcionalidades.

\begin{figure}[h]
	\centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-apresentacao-editar-contrato.png}
	\caption{Modal Editar Contrato}
	\label{figura-modal-editar-contrato}
\end{figure}

Um das funcionalidades do modal de edição de contrato é a possibilidade de exportar o contrato para o arquivo PDF. Ao clicar no botão ``Exportar Contrato'' o sistema gerará o contrato. Um exemplo de contrato gerado pode ser visualizado na Figura~\ref{figura-pdf-exportado}.

\begin{figure}[h]
	\centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-apresentacao-contrato-exportado.png}
	\caption{PDF Exportado}
	\label{figura-pdf-exportado}
\end{figure}

A Figura~\ref{figura-modal-declarar-ganho-perda} mostra a funcionalidade da declaração de ganho, última etapa neste fluxo do Kanban de Vendas.

\begin{figure}[h]
	\centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-apresentacao-declarar.png}
	\caption{Modal Declarar Ganho/Perda}
	\label{figura-modal-declarar-ganho-perda}
\end{figure}


\subsection{ProjectManagement}

Não foram feitas capturas de telas do subsistema \textit{ProjectManagement} em funcionamento, pois o mesmo, ainda estava na etapa de desenvolvimento até o prazo de entrega desta monografia.